# Crescimento econômico e desenvolvimento industrial da Alemanha Oriental
Apesar de todas as desvantagens significativas acima mencionadas, a economia da Alemanha Oriental conseguiu superar suas dificuldades e se desenvolver a um ritmo impressionantemente rápido. Embora a RFA tenha uma economia geral maior do que a RDA, há um argumento real de que a RDA alcançou uma taxa de crescimento mais rápida. Talvez o [estudo](https://www.ssoar.info/ssoar/bitstream/handle/document/28587/ssoar-hsrsupp-2009-no_21-heske-volkswirtschaftliche_gesamtrechnung_ddr_1950-1989.pdf) mais extenso sobre esse tópico tenha sido feito por Gerhard Heske, publicado na revista Historical Social Research in Germany; no entanto, visto que este estudo tem cerca de trezentas páginas, citarei um [artigo](http://www.memo.uni-bremen.de/docs/m3309.pdf) de resumo da Universidade de Bremen:
>De 1951 a 1989, a RDA atingiu uma taxa média de crescimento do PIB de 4,5%, a FRG de 4,3%. De 1961 a 1985, essas taxas de crescimento foram maiores na RDA do que na RFA.

A indústria pesada cresceu especialmente rapidamente. De acordo com a Divisão de Pesquisa Federal dos EUA:
>Durante a década de 1950, a Alemanha Oriental fez um progresso econômico significativo, pelo menos conforme indicado pelos números brutos. Em 1960, o investimento havia crescido por um fator de cerca de 4,5, enquanto a produção industrial bruta havia aumentado por um fator de cerca de 2,9. Dentro dessa ampla categoria de produção industrial, os setores básicos, como máquinas e equipamentos de transporte, cresceram de forma especialmente rápida, enquanto os setores de consumo, como os têxteis, ficaram para trás.

Apesar da prioridade dada à indústria pesada, o consumo também aumentou de forma constante neste período:
>O consumo cresceu significativamente nos primeiros anos, embora a partir de uma base muito baixa, e apresentou taxas de crescimento respeitáveis ao longo de toda a década.

No final da década de 1950, alguns analistas temiam uma crise econômica no Oriente, impulsionada pela "fuga de cérebros" do Oriente para o Ocidente; no entanto, isso não ocorreu, e a economia da Alemanha Oriental continuou a crescer de forma impressionante na década de 1960. Relatórios da Divisão de Pesquisa Federal dos EUA:
>No final da década de 1950, o pessimismo sobre o futuro parecia bastante apropriado. Surpreendentemente, no entanto, após a construção do Muro de Berlim e vários anos de consolidação e realinhamento, a Alemanha Oriental entrou em um período de crescimento econômico impressionante que produziu claros benefícios para o povo. Para os anos 1966-1970, o PIB e a renda nacional cresceram a taxas médias anuais de 6,3% e 5,2%, respectivamente. Simultaneamente, o investimento cresceu a uma taxa média anual de 10,7%, o comércio varejista em 4,6% e a renda per capita real de 4,2%.

Esse crescimento continuou ao longo da próxima década:
>A partir de 1970, as taxas de crescimento nos vários setores da economia não diferiam muito daquelas da década anterior. A produção atingiu cerca de 140% a 150% dos níveis da década anterior. As taxas de crescimento da produção resultaram em aumentos substanciais no consumo pessoal. Durante a década de 1970, a economia da Alemanha Oriental como um todo teve um crescimento relativamente forte e estável. Em 1971, o primeiro secretário Honecker declarou que a "elevação do padrão de vida material e cultural" da população era uma "tarefa principal" da economia; o consumo pessoal cresceu a uma taxa média anual de 4,8% de 1971 a 1975 e 4,0% de 1976 a 1980. O Plano Quinquenal de 1976-1980 alcançou uma taxa média de crescimento anual de 4,1%.

A década de 1980 viu algumas dificuldades econômicas para a RDA, à medida que os bancos ocidentais restringiam o crédito para o Leste e a URSS reduzia as entregas de petróleo em 10%. Isso levou a um período de crescimento lento, à medida que a RDA se apressava em aumentar as exportações; apesar disso, a economia conseguiu se recuperar e entregar resultados de crescimento impressionantes durante este período (embora tenha ficado aquém do planejado). Relatórios da Divisão de Pesquisa Federal dos EUA:
>O período do plano de 1981-1985 provou ser um momento difícil para a economia da Alemanha Oriental... No entanto, no final do período, a economia registrou um desempenho geral respeitável, com uma taxa média de crescimento anual de 4,5% (o plano meta tinha sido de 5,1%).

Os impactos gerais da estratégia de industrialização da RDA foram extremamente positivos. Conforme relatado pela Divisão de Pesquisa Federal dos EUA em 1988:
>A indústria é o setor dominante da economia da Alemanha Oriental e é a principal base para um padrão de vida relativamente alto. A Alemanha Oriental está entre as principais nações industrializadas do mundo e, no Comecon, fica atrás apenas da União Soviética.

Um resumo geral do desempenho econômico da Alemanha Oriental também pode ser encontrado no relatório mencionado:
>A economia da República Democrática Alemã (Alemanha Oriental) desenvolveu-se de forma impressionante desde sua fundação em 1949. Por quase todos os indicadores, ela está no topo do mundo socialista em desenvolvimento e desempenho econômico [...] A condição da economia é ainda mais notável quando se considera as circunstâncias em que se desenvolveu. O país foi devastado durante a Segunda Guerra Mundial. Posteriormente, a ocupação soviética do território da Alemanha Oriental sobrecarregou pesadamente a população e os recursos. Além disso, a divisão das terras alemãs após a guerra afetou seriamente a economia. A capacidade da indústria pesada da Alemanha Oriental era muito baixa e seus suprimentos de matéria-prima, com exceção de carvão de linhita (baixo teor) e potássio, eram quase inexistentes. O fato de que o país por muitos anos não teve reconhecimento internacional como um Estado soberano certamente não contribuiu para o crescimento econômico, e sua perda de população antes da construção do Muro de Berlim foi um dreno significativo de recursos de trabalho.

Em um [report](http://hdr.undp.org/sites/default/files/reports/219/hdr_1990_en_complete_nostats.pdf) lançado pela ONU sobre o IDH de cada país no final dos anos 80, considerando: Expectativa de vida, educação e PIB, na página 111, afirma que a RDA era o país socialista mais desenvolvido do mundo, na 20th posição, enquanto os EUA estava na 18th posição e a Alemanha Ocidental estava na 11th posição.

No geral, o sistema socialista na RDA conseguiu industrializar a nação em um ritmo rápido, permitindo que o país se sustentasse sem constantes infusões do Ocidente. Ela fez isso apesar das inúmeras desvantagens acima mencionadas, um feito que deve ser comemorado.
